[數學] 用心算計出任何一日係星期幾嘅方法

大家好，我係意識橋

今集，我為大家介紹一個「審判日法則 (Doomsday Rule)」，
可以很快就用心算計出任何一日係星期幾，看完包你一樣識得計

呢幅圖可以幫你計星期幾

整片新手，求賜教改善方法
(因為今集係講計數，我已經盡咗力生動，但都係同教育電視有 88% 相似度 )

留名

圖像記法幾好

好有心機

支那01記者你好 我屌你老母

真係學到野
G持

1)星期一
2)星期三
3)星期日
4)星期四
5)星期一
唔知有冇計錯

自膠 記錯左7-7係定點

幾好玩，又學到野

點樣可以快手啲計到閏年？

好似計到了

巴打

G持

很好，平衡下依家普遍YouTube啲廢片

學到野

被4整除

多謝 ，不枉我整呢幅圖

圖像記法係好有用，
我以前學日文（不過我學完初級就停咗 ）個阿Sir 又係用圖像，令我好快記得晒啲平假名，
無接觸差唔多十年，而家都仲記得

多謝你

唔明，咩事 ...?

多謝巴打

睇完之後: 🥴

我諗我要返番去讀多次小學

慢慢黎，試下計多次
可以自己睇電腦日曆對答案。

計數嘅嘢，練多幾次就識

發明「審判日法則」個數學家John Conway，為咗訓練自己個腦，佢電腦set 咗個程式，
每次登入電腦，都要答一題呢啲數

訓練有素，而家佢可以兩秒內答任何一日

（我都係新學識，題目我自己出，
後兩題我都要用紙寫一寫低先計到，我係垃圾 ）

「閠年即係可以被4整除」呢個說法，一般日常生活黎講，大致上都正確。

但嚴格定義上，
wiki:
公元年分除以4可整除但除以100不可整除，為閏年。
公元年分除以100可整除但除以400不可整除，為平年。

所以：
1900年逢100的倍數，但非400的倍數，故為平年，
2000年係400的倍數，為閏年。

不過，人一生多數唔會超過一百年，
所以下次要動用到呢個定義，
係 2100年。
2100年，因為非 400倍數，所以係平年。

岩岩睇完
講得清晰(至少我聽得明)，值得支持

講得幾好 但一開波節奏可以快啲

lm

幾好
鐘意睇開呢啲冷知識
睇開理科太太 瞅瞅鞋

加油

應該係hk01 記者慣常上來抄料出新聞，所以屌定先

加油

唔講埋anchor day
問1839/3/2 係星期幾咪唔知

多謝巴打，
依個亦都係我嘅初衷

以知識維新，
以科普救國。

（不過新手，又要返工，剪片好慢，暫時只能一個月一條片，希望暑假會多少少片）

明明係雜莓批先生 你呃我唔到

其實你話驚悶，好似教育電視咁既風格
但我幾鐘意

唔難明又有用，好貼地

巴打，你太謙虛啦。

不過如果小學數學堂教呢啲，都幾得意。

「唔好氣餒呀，俾d心機讀書，就會同細佬一樣咁叻架喇。」

學到野thx巴打

上來賣廣告？

2:46打錯
-(7-2) =/= -9

講得幾好
解釋得好清楚

可惜呢個方法唔係真係好實用
最大問題係
我地多數連一個「審判日」係星期幾都唔會記得
其次
如果年代久遠，要數隔咗幾多個閏年有難度

簡單易懂

衷心多謝巴打幫我補充

無錯，曆法嘅嘢，
過往發生過啲日子上改動，
所以太古代嘅日子會用唔到。

但影片時間有限，
講太深入又會悶，
正常人又應該唔會想用心算計二百年前某日係星期幾，
根據以上原因，權衡輕重利害，
決定唔提呢個point。

不過好多謝巴打幫手補充

係喎
多謝指正，
我試下加個caption 改返啱。

多謝巴打，睇得好仔細

支持

支持

計日子有無？
好似今年11月第二個星期4係咩日子

留名對答案

20190711星期四
20200718星期六
20190202星期二
20240228星期三
20301225星期三

巴打磨擦力

60494959599年1月1日呢

正評, 講得幾簡易
pi, 7-11, 9-5好好記

星期4 6 2 3 3？

push

當年oxford 數學系入學試其中一條都喺考計日曆

過幾日又會係HK01新聞睇到

長知識樓主加油

以前物理阿sir教過用手指格仔位數日子同星期
已經唔記得點計

點解我記得教育電視有睇過

高質

長知識了

諗緊點解我要知道未來30年既開學日
讀咁耐書都幾驚

但好有心機 支持

有趣正評

高質，但係我唔知嗰年定點日係星期幾咁點計
Eg. 1990年定點日係星期幾

(（你個年份-2019）/4 * 5 )mod 7 - 2 - (你個年 mod 4) = X
你個年份嘅1月1嘅係星期（4-x)
有錯請屌

你知2019係星期四， 咪用2019做參考， 搵年差再mod 4囉，應該係

自膠 以為你要搵果年有冇2月29 用#80

2019既定點日係星期四
但2020同21分別係星期六同星期日
其實都幾難計

sorry未睇晒，原來要計潤年

唔錯

Lm

好有趣

唉, 我夠研究都好多理論啦
我都係日期專家
我知道每年除左2月同3月一樣之外, 3月同11月日期排列都一樣
4月同7月一樣
每年8月至2月(閏年除外), 會同上一年3月至9月一樣, 出現17月大循環
例如2009年8月至2010年2月 = 2008年3月至2008年9月

但係, 傷講地識呢d野有撚用咩

唔錯
樓主加油

高汁留名

我識用手計 但要數潤年同埋每年啲日子都唔同位置 年年都要update

subscribed

好正 已經學識左 已subscribe

憑4倍數就係潤年
20，24，28，32.....92，96，00

多謝樓主
學咗個技能

好有趣 支持

教得好好
多謝樓主，長知識了
即刻subscribe你先

幾有趣

正皮

學到野
雖然無乜用但又幾好玩

覺得自己係弱智

唔係聯合國做咩 咁得閒既

Shhhh..... 被你發現咗添。

上星期啱啱忙完聯合國環境大會。
呢條片...... 原本計劃上個月出的

不過，部電腦壞咗......
喺非洲部電腦壞咗喎 ，
所以我等忙完，買部新電腦，
就而家出片。

唔准誤會我好得閒
（因為一時時，今個月忙完咗，係得閒啲啲咁）

有咩用

樓主把聲好好J
利申 非gay

Sor

（見到你呢句，喺office 爆笑咗一聲，勁尷尬 ）

支持！！！

星期四
星期六
星期一
星期三
星期三

？？

其實有point，數閠年我都要用紙寫低先計到。

不過，我覺得大部分人，
如果咁得閒要心算而唔睇日曆，
通常都用黎計今年同明年嘅日子，
咁已經好有用。

冷知識，不嬲都無乜用。

但能夠引起大家對數學嘅興趣，
覺得好得意，
咁已經足夠。

當年...?
巴打你......

2037年2月7號星期幾？！

我都見過，但我未揾到文字記載，
好似武林秘笈咁，好神秘

哈哈

可能學校啲教書先生會有用

多謝你

當年過到入學試 interview衰左

巴打你講嗰啲都超有趣

呢類冷知識，不嬲都係無乜用，
係幾得意咁，所以分享下。

同埋有無用，睇你用黎做咩啦。

如果用來表演俾女神睇，女神又唔識，就會覺得你好叻
（ff...... ）

以前數學堂學過 但唔記得左
好彩有你條片

數手指我淨係知數月份係31日定30日

不如巴打整條平假名架啦
利申 學緊五十音記咗好耐都唔入腦

好正

支持👍但係點解1，2月好似好難計

用2020年2月7日星期六 計會易好多
以3年平年+一年閏年一組 3+2=5日
至2036年有4個閏年 4x5=20日
2037係平年 20+1=21日
由於係7既倍數 所以數都唔洗數一定係星期六

學到野 多謝巴打

我都想，
但作為一個只係識初級日文嘅人出，好似唔太啱數

我最深刻嘅一個平假名，
係個阿Sir 一開始上堂，
喺黑板畫咗：

一個三層書櫃。
最高一層，有個 Y 字。
中間一層，有個 C 字。
最底一層，有把梳。
畫完無解釋。

過咗一個鐘之後，
佢教個
そ （讀：梳）
字。
話個寫法好似上面有個Y，下面有個C。

我呆咗，
想即刻跪底拜佢，痴線，
我都而家都仲記得個そ字。

Lm學野

基本上加埋anchor day計法，就連今年嘅doomsday係星期幾都唔駛記，亦唔駛逐年咁加加減減又要計埋閏年咁煩

即係係咪2019定點日是星期四 2020年定點是星期五 記住定點日再減番日數就知星期幾??

我計係46643

學到嘢
原來400 年cycle 有個咁嘅規律

連登睇Youtube，咁條片嘅觀看次數會計落去?

頂，第四題計漏左2月有29日

連登睇過好多教學片，呢個真心算高質

張圖好好記

學到野 真係幾有用 唔洗睇日歷都知星期幾

洗乜搞咁多野
訓到唔想起身但又迫住起身返工既就係星期一
返工做到氣咳既就係星期三
因為仲有兩日就到weekend所以有啲興奮既就係星期四
開心輕鬆返工就講定放工去happy hour既就一定係星期五
過得特別快既兩日唔撚洗問一定係星期六日

有時連今日係星期幾都唔知

呢個好用
逐年逐年反而推唔到

強帖留名

唔錯 好耐無新野學

第一次講口訣戈陣可以講多次等人印象深d

點樣計2024年2月28日？

叫多支共啦屌

幾得意
但巴打啲懶音聽到好想訓覺
改善吓會好啲
加油

巴打 好勁
條片仍到睇得出有用心製作
教得好清晰
個人小小意見：
我覺得節奏可以快少少
如果節奏太慢就會沉悶左

長知識鳥

巴打好有心，加油

你錯喇 你開個1900年嘅月曆睇吓

而家學緊日文 我都係靠死背先背晒個平假名同埋片假名果50個音

好好睇呀！好有趣又唔悶

而且巴打把聲好好聽

依個時間仲喺office

之前學過咩萬年曆 好似係數手指黎計 唔係好記得點計了

巴打小心，01又會嚟抄文
小心佢陣間你條片嘅link都唔擺出嚟就咁拎左你啲嘢

簡單易明

有無農歷計法？
Excel 度左好耐仲未100%計到

睇完都係唔明好難

痴撚線

巴打講野可以多少少抑揚頓挫會生動啲

我識識地手指計，不過唔快

支持subscribed

拎起電話一望仲快啦

Lauding

doomsday 7/11第一個星期四 14/11咪第二個

見到0.0001秒呢啲嘩眾取寵封面就忍唔住俾咗負皮

巴打加油，不嬲有追開你post

支持整多啲唔同類型既

LM

其實幾好
唔洗太介意

正

支持樓主

都好似好易記

好玩喎
細個同學玩過覺得好神奇 以為佢背晒成個年歷
g持

學到嘢
314 711 9至5 呢個記法唔錯

咁咒人

用緊，但每年都要調整一次

平日省返幾秒

已訂閱

長知識 多謝你

咁點解2020年1月嘅定點日（3/1）係星期五，2月嘅定點日（28/2）又係星期五嘅
但明明2020年嘅定點日係星期六

好問題，證明你有認真諗

簡單答案：因為 2020 年係閠年。定點日是星期六，即2019的星期四加兩日。

閠年嘅一二月定點日，
係同平年唔同的。

平年：
一月：一月三日。
二月：最後一日，即二月廿八日。

閠年：
一月：一月四日。（可以用「四年一次」去記）
二月：最後一日，即二月廿九日。

所以法則無錯，
2020 定點日係星期六，
只是一二月定點日係邊日，同平年唔同。